\subsection{2.2~~线性表的顺序存储}
\begin{frame}\ft{\subsecname}
\begin{dingyi}[顺序存储 Sequence List]
把结点按逻辑顺序依次存放在一组地址连续的存储单元里. 
以这种方式存储的线性表简称顺序表. 
\end{dingyi}

\pause 
\begin{block}{特点}
\begin{itemize}
\item
逻辑顺序与物理顺序一致；
\item
数据元素之间的关系是以元素在计算机内“物理位置相邻”来体现的. 
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
  设有非空线性表$(a_1,a_2,\cd,a_n)$,  $l_i$表示$a_i$的存储位置,  $k$为每个元素需占用的存储单元. 
\input{Chapters/Fig02/SqList.tex}

%第$i+1$个数据元素的存储位置$Loc(a_{i+1})$和第$i$个数据元素的存储位置$Loc(a_{i})$之间满足
$$
l_{i+1}=l_{i}+k
$$
%其中$l$为线性表每个元素需占用的存储单元. 特别地,  
$$
l_{i}=l_{1}+(i-1)k
$$
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}
\input{Chapters/Lst02/Def_SqList}

%% \begin{itemize}
%% \item 存储空间的起始位置: 数组{\ttfamily elem\_array}, 其存储位置就是存储空间的存储位置
%% \item 线性表的最大存储容量: 数组长度{\ttfamily MAX\_SIZE}
%% \item 线性表的当前长度: {\ttfamily length}
%% \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
  \begin{zhu}[数据长度与线性表长度的区别]
    \begin{itemize}
    \item 数组长度是存放线性表存储空间的长度，存储分配后一般不变； 
    \item 线性表长度是线性表中数据元素的个数，随着线性表插入和删除操作的进行而发生变化； 
    \item 线性表长度总小于等于数组长度。
    \end{itemize}
  \end{zhu}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}\fst{基本操作}
\begin{itemize}
\item
初始化
\item
赋值
\item
查找
\item
修改
\item
插入
\item
删除
\item
求长度
\item
$\cd$
\end{itemize}•
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}\fst{基本操作}
  \begin{lstlisting}[frame=tb,language=C]
#define OK 1
#define ERROR 0
#define TRUE 1
typedef int Status;
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}\fst{基本操作（初始化）}
\input{Chapters/Lst02/Init_SqList}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}\fst{基本操作（插入结点）}
\begin{block}{目标}
在$L=(a_1,\cd,a_{i-1},\red{a_i},a_{i+1},\cd,a_n)$中的第$i$个位置上插入新结点$e$,  使其成为
$$
L=(a_1,\cd,a_{i-1},e,a_i,a_{i+1},\cd,a_n)
$$
\end{block}
\pause 
\begin{block}{实现步骤}
\begin{itemize}
\item
  如果插入位置不合理，抛出异常；
\item
  如果线性表长度大于等于数组长度，抛出异常或动态增加容量；
\item
  从最后一个元素开始向前遍历到第$i$个位置，分别将它们向后移动一个位置；
\item
  将元素{\ttfamily e}填入位置{\ttfamily i}处；
\item
线性表长度加1.
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}\fst{基本操作（插入结点）}
\input{Chapters/Lst02/Insert_SqList}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}\fst{基本操作（插入结点）}
在{\ttfamily L}的第$i$个元素之前插入新结点,  其时间主要耗费在结点的移动上. 因此,  可用结点的移动来估计算法的时间复杂度. \vspace{0.1in}

设在{\ttfamily L}的第$i$个元素之前插入结点的概率为$p_i$. 不失一般性,  设各位置插入等概率,  则$p_i=\frac1{n+1}$,  而插入时移动结点的次数为$n-i+1$,  故总的平均移动次数为
$$
E_{insert}=\sum_{i=1}^n p_i (n-i+1)=\frac n2.
$$\vspace{0.1in}

这表明,  在顺序表上做插入运算,  平均要移动表上一半的结点. 当表长$n$较大时,  算法效率相当低. 因此算法的平均时间复杂度为$O(n)$. 
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}\fst{基本操作（删除结点）}
\begin{block}{目标}
在
$$
L=(a_1,\cd,a_{i-1},\red{a_i},a_{i+1},\cd,a_n)
$$
中删除结点$a_i$,  使其成为 
$$
L=(a_1,\cd,a_{i-1},a_{i+1},\cd,a_n)
$$
\end{block}
\pause 
\begin{block}{实现步骤}
\begin{itemize}
\item
  若删除位置不合理，跑出异常；
\item
  取出删除元素；
\item
  从删除元素的位置开始遍历到最后一个元素的位置，分别将它们向前移动一个位置；
\item
  表长减1.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}\fst{基本操作（删除结点）}
\input{Chapters/Lst02/Delete_SqList}
\end{frame}


\begin{frame}\ft{\subsecname}\fst{基本操作（删除结点）}
删除{\ttfamily L}的第$i$个元素,  其时间主要耗费在表中结点的移动操作上. 因此,  可用结点的移动来估计算法的时间复杂度. \vspace{0.1in}

设在{\ttfamily L}中删除第$i$个元素的概率为$p_i$,  不失一般性,  设各个位置插入等概率,  则$p_i=\frac1{n}$,  而插入时移动结点的次数为$n-i$,  故总的平均移动次数为
$$
E_{delete}=\sum_{i=1}^n p_i (n-i)=\frac {n-1}2.
$$\vspace{0.1in}

这表明,  在顺序表上做删除运算,  平均要移动表上一半的结点. 当表长$n$较大时,  算法效率相当低. 因此算法的平均时间复杂度为$O(n)$. 
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}\fst{基本操作（查找、定位删除）}
\begin{block}{目标}
在$L=(a_1,a_2,\cd,a_n)$中删除值为$x$的第一个结点. 
\end{block}
\pause 
\begin{block}{实现步骤}
\begin{itemize}
\item[(1)]
在{\ttfamily L}中查找值为$x$的第一个数据元素；
\item[(2)]
将从找到的位置至最后一个结点依次向前移动一个位置；
\item[(3)]
线性表长度减1. 
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}\fst{基本操作（查找、定位删除）}
\input{Chapters/Lst02/Locate_Delete_SqList}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}\fst{基本操作（查找、定位删除）}
时间主要耗费在数据元素的比较和移动操作上. \vspace{0.1in}

 
设在{\ttfamily L}中删除数据元素的概率为$p_i$,  不失一般性,  设各个位置等概率,  则$p_i=\frac1{n}$. 
\begin{itemize}
\item 比较的平均次数为：
$$
E_{compare} = \sum_{i=1}^n p_i i= \frac{n+1}2
$$
\item 删除时的平均移动次数为
$$
E_{delete} =\sum_{i=1}^n p_i (n-i)=\frac {n-1}2.
$$\
\end{itemize}•
平均时间复杂度为
\[
E_{compare}+E_{delete}=n
\]

\end{frame}


\begin{frame}\ft{\subsecname}\fst{顺序表的优缺点}
  \begin{block}{优点}
    \begin{itemize}
    \item 无须为表示表中元素之间的逻辑关系而增加额外的存储空间
    \item 可以快速地存取表中任一位置的元素
    \end{itemize}
  \end{block}

  \pause

  \begin{block}{缺点}
    \begin{itemize}
    \item 插入和删除操作需要移动大量元素
    \item 当线性表变化较大时，难以确定存储空间的容量
    \item 造成存储空间的“碎片”
    \end{itemize}
  \end{block}


\end{frame}
