% -*- coding: utf-8 -*-
% !TEX program = xelatex

\documentclass[9pt]{beamer}

\usetheme[style=beta]{epyt} % alpha, beta, delta, gamma, zeta
% \usetheme{Warsaw}
\usepackage[UTF8,noindent]{ctex}
\input{global_newcommand}
% \input{newtheorem}
\input{global_usepackage}
\input{global_newenviroment}

\newcommand{\mylead}[1]{\textcolor{acolor1}{#1}}
\newcommand{\mybold}[1]{\textcolor{acolor2}{#1}}
\newcommand{\mywarn}[1]{\textcolor{acolor3}{#1}}



\begin{document}

\title{数据结构与算法}
\subtitle{基本数据结构}
\author{张晓平}
\institute{武汉大学数学与统计学院}


\begin{frame}[plain]\transboxout
  \titlepage
\end{frame}

\section*{目录}
\frame{  
  \frametitle{\secname}
  \begin{multicols}{2}  %两行目录
    \tableofcontents
  \end{multicols}
}
\AtBeginSection[] {  %在每个subsection前面显示一次目录
  \frame{
    \frametitle{\secname}
    \begin{multicols}{2}  %两行目录
      \tableofcontents[current,currentsection]
    \end{multicols}
  }
}

\AtBeginSubsection[] {  %在每个subsection前面显示一次目录
  \frame{
    \frametitle{\secname}
    \begin{multicols}{2}  %两行目录
      \tableofcontents[current,currentsubsection]
    \end{multicols}
  }
}


\section{目标}
\begin{frame}[fragile]\ft{\secname}

  \begin{itemize}
  \item 理解抽象数据类型的栈，队列，deque 和列表。
  \item 能使用 Python 列表实现 ADT 堆栈，队列和 deque。
  \item 了解基本线性数据结构实现的性能。
  \item 了解前缀、中缀和后缀表达式格式。
  \item 使用栈来实现后缀表达式。
  \item 使用栈将中缀表达式转换为后缀表达式。
  \item 使用队列进行基本时序仿真。
  \item 学会在问题中合理的使用栈、队列和 deques 等数据结构。
  \item 能使用节点和引用将列表实现转换为链表实现。
  \item 能比较链表实现与 Python 的列表实现的性能。
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{线性数据结构}
\begin{frame}\ft{\secname} 
  我们从四个简单但重要的概念开始研究数据结构：
  \begin{enumerate}
  \item 栈（stack）
  \item 队列（sequence）
  \item 双端列表（deque）
  \item 列表（list）
  \end{enumerate}
  它们都是一类数据的容器，数据项之间的顺序由添加或删除的顺序决定。一旦一个数据项被添加，它相对于前后元素一直保持该位置不变。
  诸如此类的数据结构被称为线性数据结构。
\end{frame}


\end{document}
