\subsection{循环队列}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
\input{Chapters/Ch03/Tikz/SqQueue/SqQueue}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
\begin{zhu}
入队列操作，就是在队尾追加一个元素，不需要移动任何元素，时间复杂度为$O(1)$.
\end{zhu}
\end{frame}
%
\begin{frame}\ft{\subsecname}
\input{Chapters/Ch03/Tikz/SqQueue/SqQueueOut1}
\end{frame}
%
\begin{frame}\ft{\subsecname}
\begin{zhu}
出队列操作，就是删除队头元素，同时其他元素向前移动，时间复杂度为$O(n)$.
\end{zhu}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
若不想移动其他元素，可不限制队列元素必须存储在数组的前$n$个位置这一条件，即队头不一定要在下标为0的位置。
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
\input{Chapters/Ch03/Tikz/SqQueue/SqQueueOut2}  
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
为避免只有一个元素时，队头和队尾重合使处理变得麻烦，可引入两个指针{\tt front}和{\tt rear}，其中
\begin{itemize}
\item {\tt front}指向队头元素，\\[0.1in]
\item {\tt rear}指向队尾元素的下一个位置，\\[0.1in]
\end{itemize}
这样当{\tt front == rear}时，为空队列。
\end{frame}
%
\begin{frame}\ft{\subsecname}
\input{Chapters/Ch03/Tikz/SqQueue/SqQueue1}  
\end{frame}
%
\begin{frame}\ft{\subsecname}
\input{Chapters/Ch03/Tikz/SqQueue/SqQueue2}
\pause

\begin{itemize}
\item $a_1, a_2$出队，{\tt front}指向下标为2的位置，{\tt rear}不变；\\[0.1in]
\item 接着$a_5$入队，{\tt front}不变，{\tt rear}移动到数组之外；\\[0.1in]
\item 若接着入队，会产生数组越界的错误。可实际上，前两个位置还空闲，这种现象称为“假溢出”。
\end{itemize}
\end{frame}
%

\begin{frame}\ft{\subsecname}
\begin{dingyi}
头尾相连的队列顺序存储结构称为循环队列。
\end{dingyi}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}\ft{\subsecname}
将上图中的{\tt rear}指向下标为0的位置，就不会造成指针指向不明的问题。
\input{Chapters/Ch03/Tikz/SqQueue/SqQueue3}  
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
\input{Chapters/Ch03/Tikz/SqQueue/SqQueue4}
\pause

\begin{itemize}
\item 接着$a_6$入队，放置于下标为0处，而{\tt rear}指向下标为1处。\\[0.1in]
\item 再让$a_7$入队，则{\tt rear}与{\tt front}重合。
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
\begin{wenti}
空队列时，{\tt front==rear}，现在队列已满，仍然有{\tt front==rear}，如何判断队列是空是满？
\end{wenti}
\pause 
\begin{itemize}
\item[(1)] 设置一个标志变量{\tt flag}，当{\tt front == rear \&\& flag == 0}时队列为空；
而当{\tt front == rear \&\& flag==1}时队列为满。\\[0.1in]
\pause 
\item[(2)] 当队列为空时，条件就为{\tt front == rear}；当队列满时，修改其条件，让数组中始终保留一个空闲单元。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\subsecname}
\input{Chapters/Ch03/Tikz/SqQueue/SqQueue5}  
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}
\begin{wenti}
对于第二种办法，由于{\tt rear}可能比{\tt front}大，也可能比{\tt front}小，如何判定队列是否为满？
\end{wenti}
\vspace{0.1in}\pause 

设队列的最大尺寸为{\tt MAXSIZE}，则队列满的条件是

{\tt (rear + 1) \% MAXSIZE == front}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\ft{\subsecname}
\begin{wenti}
如何计算队列的长度？
\end{wenti}
\vspace{0.1in}\pause 

当{\tt rear > front}时，队列长度为{\tt rear - front}；  \vspace{0.1in}\pause

当{\tt rear < front}时，队列长度分为两段，一段为{\tt MAXSIZE - front}，另一段为{\tt rear - 0}，合计为{\tt rear - front + MAXSIZE}。  \vspace{0.1in}\pause

故通用的队列长度计算公式为

{\tt  (rear - front + MAXSIZE) / MAXSIZE}
\end{frame}


\begin{frame}\ft{\subsecname}

\textcolor{acolor5}{\Large 循环队列之完整程序}

\end{frame}


\begin{frame}\ft{{\tt SqQueue.h}}
\lstinputlisting[
language=C,
]{Chapters/Ch03/Code/SqQueue/SqQueue.h}
\end{frame}


\begin{frame}\ft{{\tt Init.c}}
\lstinputlisting[
language=C,
]{Chapters/Ch03/Code/SqQueue/Init.c}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\tt Length.c}
\lstinputlisting[
language=C,
]{Chapters/Ch03/Code/SqQueue/Length.c}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\tt Enter.c}
\lstinputlisting[
language=C,
]{Chapters/Ch03/Code/SqQueue/Enter.c}
\end{frame}

\begin{frame}\ft{\tt Exit.c}
\lstinputlisting[
language=C,
]{Chapters/Ch03/Code/SqQueue/Exit.c}
\end{frame}
